\section{Conceptos fundamentales de la teor\'ia cin\'etica y transporte en el Plasma}

\input{kineticTheory/boltzmannGleichung}

\subsection{Teor\'ia Cin\'etica y Transporte}

Los gases ionizados pueden ser espec\'ificados por una funci\'on de distribuci\'on $f_\alpha$(\textbf{x}, \textbf{v}, t). Como vimos en el apartado anterior

  \begin{equation}\label{eq:k}
    \frac{df_\alpha}{dt} \equiv \left(\partial_t + \textbf{v}\cdot\nabla + \frac{Z_\alpha e}{m_\alpha}(\textbf{E} + \textbf{v}\times\textbf{B})\cdot \nabla_\textbf{v} \right)f_\alpha = C_\alpha
  \end{equation}

  \textbf{Esta ecuaci\'on no toma en cuenta fluctuaciones termicas}; es decir, a pesar de no conocer cada part\'icula del sistema por lo que se debe modelar como un conjunto de variables aleatorias, asumimos un n\'umero de part\'iculas lo suficientemente grande para que la varianza entre las cantidades macrosc\'opicas sea negligible y tengamos propiedades f\'isicas bien definidas como Temperatura y presi\'on. La funci\'on de distribuci\'on representa densidades suaves promediadas sobre un elemento de volumen. Los campos $\textbf{E}$ y $\textbf{B}$ tambi\'en varian suavemente, no hay fluctuaciones r\'apidas de microcampos y microfuerzas, es decir, se toma el promedio de esos campos cuyas interacciones son de largo alcance. Los efectos de interacciones a corto alcance se consideran solo en el t\'ermino de colisiones $C_\alpha$ asumiendo \'unicamente colisiones binarias.

  Ahora de la mec\'anica est\'istica es posible obtener los momentos de una distribuci\'on, nos interesa el primer y segundo momento\cite{helander2005} de la distribuci\'on definidos como 

  \begin{equation}
    n_\alpha\left<g_k\right> \equiv \int d^3 g_k f
  \end{equation}

  Donde $g_k$ est\'a dado por $\text{const} \cdot m_\alpha\textbf{v}^k$. De ah\'i obtenemos las siguentes expresiones 

  \begin{eqnarray}
    n_\alpha &=& \int d^3v f_\alpha \label{eq:dens}\\
    \textbf{u}_{\alpha} &=& \frac{1}{n_\alpha}\int d^3v f_\alpha\textbf{v} \label{eq:vel} \\
    \textbf{Q}_\alpha &\equiv& \frac{m_\alpha n_\alpha \left<v^2\textbf{v}\right>}{2}\label{eq:heat}
  \end{eqnarray}

El momento cero en la Ec. \eqref{eq:dens} es la densidad de part\'iculas de una especie en el plasma, i.e., el n\'umero de part\'iculas de una especie por unidad de volumen. El primer momento Ec.\eqref{eq:vel} es la velocidad promedio de las part\'iculas de una especie en el plasma. La Ec.\eqref{eq:heat} es el flujo de energ\'ia. 

  Ahora definimos el flujo de part\'iculas en el plasma como 
  
  \begin{equation}
    \pmb{\Gamma}_\alpha \equiv n_\alpha\textbf{u}_\alpha
  \end{equation}

  De la ecuaci\'on cin\'etica es posible obtener informaci\'on y expresiones \'utiles en el contexto del plasma tal que\cite{freidberg2014}

  \begin{equation}\label{eq:moments}
    \int d^3v g_k\left[\frac{df_\alpha}{dt} - C_\alpha\right] = 0
  \end{equation}

  
\textbf{Momento 0:}
		
Para el momento cero, usando \eqref{eq:moments} con $g_k = g_0 = 1$
		
	  \begin{eqnarray*}
      \int d^3v\frac{\partial f_\alpha}{\partial t} + \int \textbf{v}\cdot \nabla f_\alpha d^3v + \int d^3v \textbf{a}_{l,\alpha} \cdot\nabla_v f_\alpha = \int d^3v C_\alpha
		\end{eqnarray*}
		
		Tomando t\'ermino a t\'ermino la ecuaci\'on anterior, el primer t\'ermino 
		
		\begin{eqnarray*}
				\int d^3v \frac{\partial f_\alpha}{\partial t} = \frac{\partial}{\partial t}\int d^3v f_\alpha =  \frac{\partial n_\alpha}{\partial t}
		\end{eqnarray*}
		
		Para el segundo t\'ermino primero, considerando que $\nabla\cdot\textbf{v} = 0$
	
		\begin{eqnarray*}
			\nabla\cdot(\textbf{v}f_\alpha) = \textbf{v}\cdot\nabla f_\alpha + f_\alpha \cancel{\nabla\cdot\textbf{v}}^{0} \\
			\implies \textbf{v}\cdot\nabla f_\alpha = \nabla\cdot(\textbf{v}f_\alpha)
		\end{eqnarray*}
		
		Reemplazando esto en la segunda integral
		
		\begin{eqnarray*}
      \int d^3v \nabla\cdot(\textbf{v}f_\alpha) = \nabla\cdot \int d^3v \textbf{v}f_\alpha = \nabla\cdot(n_\alpha \textbf{u}_\alpha) = \nabla\cdot\pmb{\Gamma}_\alpha 
    \end{eqnarray*}
		
    Luego, para el tercer t\'ermino, como $\textbf{E}$ y $\textbf{B}$ no son dependientes de $\textbf{v}$, y como se demostr\'o considerando $\nabla_\textbf{v}\textbf{a}_{l,\alpha} = 0$

    \begin{equation*}
      \textbf{a}_{l, \alpha}\cdot \nabla_\textbf{v} f_\alpha = \nabla_\textbf{v}(\textbf{a}_{l,\alpha}f_\alpha)
    \end{equation*}
		
		Reemplazando esto en la tercera integral, se obtiene
		
		\begin{eqnarray*}
      \int_V d^3v \nabla_v\cdot(\textbf{a}_lf_\alpha) = \int_{\partial V} (\textbf{a}_{l,\alpha}f_\alpha) \cdot d\textbf{S}_v = 0
		\end{eqnarray*}	
		
    En el resultado anterior se us\'o el teorema de la divergencia de Gauss, ahora para visualizar por que se anula, recordemos que integramos sobre todo el espacio de velocidades, una de nuestras suposiciones iniciales fue que la funci\'on de distribuci\'on $f_\alpha$ deca\'ia lo suficientemente r\'apido para que en el \textbf{l\'imite infinito la probabilidad de tener velocidades infinitas tendiera a cero}, si nos imaginamos el espacio de velocidades como una esfera de radio infinito, la frontera de dicho volumen $\partial V$ debe ser tal que las velocidades en la superficie tiendan a infinito, lo que implica que $f_\alpha \rightarrow 0$, y por tanto la integral de superficie tambi\'en tender\'a a cero.

Reemplazando estos resultados en la expresi\'on \eqref{eq:moments} se obtiene la siguiente relaci\'on

  \begin{equation}\label{eq:cont}
    \partial_t n_\alpha + \nabla\cdot\pmb{\Gamma}_\alpha = S_\alpha
  \end{equation}

  donde $S_\alpha$ son las fuentes y/o sumideros de las part\'iculas $\alpha$. Tal que 
  \begin{equation}
    S_\alpha \equiv \int d^3v C_\alpha
  \end{equation}
  
  En estado estacionario como sugiere \cite{lechte2002} la Eq. \eqref{eq:cont} se reduce a 

  \begin{eqnarray*}
    \nabla\cdot\pmb{\Gamma}_\alpha = S_\alpha \\
    \implies \int_V d^3r\nabla\cdot\pmb{\Gamma}_\alpha = \int_V d^3r S_\alpha\\
    \implies \oint_{\partial V} \pmb{\Gamma}_\alpha\cdot d\textbf{S} = \int_V d^3r S_\alpha
  \end{eqnarray*}

  Definimos el flujo radial de part\'iculas como

  \begin{equation}\label{eq:rtpf}
    \Gamma_n^\alpha \equiv \oint_{\partial V} \pmb{\Gamma}_\alpha \cdot d\textbf{S} = \int_V d^3r S \approx \left<S\right>V
  \end{equation}

  Como es visible al adentrarse en balances globales, el concepto de promedios superficiales es fundamental. Conocer todos los parametros del plasma en su superficie ser\'a la piedra angular de los modelos que estamos por desarrollar.

  \begin{shaded}
    \textbf{Promedio Superficial}

    Definimos el promedio de una cantidad vectorial en la superficie como 

    \begin{equation}
      \left<\pmb{\varDelta}\right>_{\partial V} \equiv \frac{1}{A}\oint_{\partial V}\pmb{\varDelta}\cdot d\textbf{S}
    \end{equation}

    donde $A$ es el \'area superficial del plasma.
  \end{shaded}

  de lo anterior, podemos ver que el flujo radial de part\'iculas es simplemente el promedio superficial del flujo de part\'iculas que atraviesan la superficie, i.e., $\Gamma_n^\alpha = A\left<\Gamma_\alpha\right>_{\partial V}$ \cite{dinklage2005}.
  
\textbf{Ecuaci\'on de Energ\'ia}

Ahora para el momento $g_3 = \frac{1}{2}m_\alpha v^2$ reemplazando en la Ec. \eqref{eq:moments} se obtiene 

\begin{equation}
  \int d^3v \frac{1}{2}m_\alpha v^2 \partial_t f_\alpha + \int d^3v \frac{1}{2}m_\alpha v^2\textbf{v}\cdot\nabla f_\alpha + \int d^3v \frac{1}{2}m_\alpha v^2 \textbf{a}_{l,\alpha}\cdot\nabla_\textbf{v}f_\alpha - \int d^3v \frac{1}{2}m_\alpha v^2 C_\alpha = 0
\end{equation}

Para el primer t\'ermino se tiene que 

\begin{eqnarray*}
  \int d^3v \frac{1}{2}m_\alpha v^2\partial_tf_\alpha = \frac{1}{2}m_\alpha\left[\int d^3v \partial_t (v^2f_\alpha) - \int d^3v f_\alpha\partial_t v^2\right]
\end{eqnarray*}

Aqu\'i es importante notar que $(\textbf{x}, \textbf{v})$ son puntos en un espacio de fase, la dependecia temporal est\'a contenida en la funci\'on de distribuci\'on, por lo que en esta perpectiva cin\'etica $\textbf{v}$ no depende expl\'icitamente del tiempo por lo que $\partial_t v^2 = 0$ de all\'i que el primer t\'ermino se reduce a 

\begin{eqnarray}
  \int d^3v \frac{1}{2}m_\alpha v^2\partial_t f_\alpha &=& \partial_t \left(\frac{1}{2}m_\alpha \int d^3 f_\alpha v^2 \right) \nonumber\\
  &=& \partial_t\left(\frac{1}{2}m_\alpha \left<v^2\right>\right) = \partial_t W
  \end{eqnarray}

En este caso la energ\'ia del sistema la definimos como $W \equiv m_\alpha \left<v^2\right>/2$.

El segundo termino se puede escribir como 

\begin{eqnarray}
  \int d^3v \frac{1}{2}m_\alpha v^2\textbf{v}\cdot\nabla f_\alpha = \frac{1}{2}m_\alpha\nabla\cdot\int d^3v v^2\textbf{v}f_\alpha \nonumber \\
  = \nabla\cdot \left(\frac{1}{2}m_\alpha\left<v^2\textbf{v}\right>\right) = \nabla\cdot\textbf{Q}
\end{eqnarray}

El tercer t\'ermino es tal que 

\begin{eqnarray}
  \int d^3v \frac{1}{2}m_\alpha v^2\textbf{a}_{l,\alpha}\cdot \nabla_\textbf{v}f_\alpha&=& \frac{1}{2}m_\alpha \left(\int d^3v \nabla_\textbf{v}\cdot(v^2f_\alpha\textbf{a}_{l,\alpha}) - \int d^3v f_\alpha \nabla(v^2) \cdot \textbf{a}_{l,\alpha}\right)\nonumber\\
  &=& \frac{1}{2}m_\alpha\left(\cancel{\oint_{\partial V}v^2f_\alpha \textbf{a}_{l,\alpha}d\textbf{S}_v} - 2\int d^3v f_\alpha \textbf{a}_{l,\alpha}\cdot\textbf{v}\right) \nonumber\\
  &=& -m_\alpha\frac{Z_\alpha e}{m_\alpha}\left(\int d^3v f_\alpha \textbf{E}\cdot\textbf{v} + \int d^3v f_\alpha \cancel{(\textbf{v}\times\textbf{B})}\cdot\textbf{v}\right)\nonumber\\
  &=& -Z_\alpha e\textbf{E}\cdot\int d^3v f_\alpha \textbf{v} = -Z_\alpha en_\alpha\textbf{E}\cdot\textbf{u}_\alpha 
\end{eqnarray}

Finalmente obtenemos al juntar todo lo anterior que 

\begin{equation}\label{eq:energy}
  \partial_t W + \nabla\cdot\textbf{Q} = Z_\alpha en_\alpha\textbf{E}\cdot\textbf{u}_\alpha + \int d^3v\frac{mv^2}{2}C_\alpha
\end{equation}

Esta es la llamada ecuaci\'on de energ\'ia.

En el lado izquierda de la Ec.\eqref{eq:energy} el primer t\'ermino corresponde al calentamiento de Joule en el plasma, para explicar el segundo se debe introducir los siguientes t\'erminos

  \begin{eqnarray}
    \textbf{w}_\alpha &\equiv& \textbf{v} - \textbf{u}_\alpha \nonumber\\
    \textbf{R}_\alpha &\equiv& \int d^3v m_\alpha\textbf{v}C_\alpha \nonumber\\
    \mathcal{Q}_\alpha &\equiv& \int d^3v \frac{mw_\alpha^2}{2}C_\alpha \nonumber\\
    \frac{3}{2}T_\alpha &\equiv& \left<\frac{m_\alpha w^2}{2}\right> \label{eq:temp}
  \end{eqnarray}

  Cada una de ellas corresponde a:
  \begin{itemize}
    \item $\textbf{w}_\alpha$ : desviaci\'on de la velocidad de la part\'icula de la velocidad promedio, i.e., velocidad por movimiento aleatorio. Cumple que $\left<\textbf{w}_\alpha\right> = \textbf{0}$.
    \item $\textbf{R}_\alpha$ : fuerza ejercida en la part\'icula como resultado de la colisi\'on con otras especies en el plasma.
    \item $\mathcal{Q}_\alpha$ : raz\'on de la energ\'ia t\'ermica transferida por colisiones con otras especies. 
  \end{itemize}

  El t\'ermino $W$ en la Ec. \eqref{eq:energy} se pude escribir de otra forma tomando$\textbf{v} = \textbf{u}_\alpha + \textbf{w}$ tal que $\left<v^2\right> = u^2_\alpha + \left<w^2\right>$ con esto y las definiciones anteriores la  ecuaci\'on de energ\'ia se puede escribir como \cite{helander2005} 

  \begin{equation}\label{eq:energy2}
    \frac{\partial}{\partial t}\left(\frac{3n_\alpha T_\alpha}{2} + \frac{m_\alpha n_\alpha u_\alpha^2}{2}\right) + \nabla\cdot\textbf{Q} = Z_\alpha e n_\alpha \textbf{E}\cdot\textbf{u}_\alpha + \int d^3v\frac{mv^2}{2}C_\alpha
  \end{equation} 

  El segundo t\'ermino en el lado izquierdo de la Ec.\eqref{eq:energy} es entonces, \textbf{la energ\'ia total transferida} por colisiones con otras especies.

  \begin{equation}
     \int d^3v \frac{m_\alpha v^2}{2}C_\alpha = \mathcal{Q}_\alpha + \textbf{R}_\alpha\cdot\textbf{u}_\alpha
  \end{equation}

  Aqu\'i el t\'ermino $\textbf{R}_\alpha\cdot\textbf{u}_\alpha$ corresponde al trabajo por unidad de tiempo realizado por la fuerza $\textbf{R}_\alpha$.

  B\'asicamente el lado izquierdo de la ecuaci\'on es la potencia debido al calentamiento de Joule o por colisiones con otras part\'iculas. En el caso estacionario la Ec. \eqref{eq:energy} se vuelve

  \begin{eqnarray}
  \nabla\cdot\textbf{Q} = \mathcal{Q}_\alpha + (Z_\alpha e n_\alpha\textbf{E} + \textbf{R}_\alpha)\cdot\textbf{u}_\alpha \nonumber\\
    \int_V d^3r \nabla\cdot\textbf{Q} = \mathcal{Q}_\alpha + (Z_\alpha e n_\alpha\textbf{E} + \textbf{R}_\alpha)\cdot\textbf{u}_\alpha\nonumber\\
    \oint_{\partial V} \textbf{Q}\cdot d\textbf{S} = \int_V d^3r\left[\mathcal{Q}_\alpha + (Z_\alpha e n_\alpha\textbf{E} + \textbf{R}_\alpha)\cdot\textbf{u}_\alpha\right] \nonumber
    \end{eqnarray}

    Finalmente llegamos a la siguiente expresi\'on al definir el flujo radial de energ\'ia $\Gamma_E \equiv \oint_{\partial V} \textbf{Q}\cdot d\textbf{S}$ y $Q \equiv \mathcal{Q}_\alpha + (Z_\alpha e n_\alpha\textbf{E} + \textbf{R}_\alpha)\cdot\textbf{u}_\alpha$.

    \begin{equation}
      \Gamma_E = \int_Vd^3r Q \approx \left<Q\right>V
    \end{equation}

   Trabajaremos con estas definiciones m\'as adelante.

   \input{kineticTheory/calentamientoPlasmas}

   \input{kineticTheory/radialTransport}
